<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Home on Fledgeling Blogger's Blog</title><link>https://fledgeling-hi.github.io/</link><description>Recent content in Home on Fledgeling Blogger's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Tue, 16 Jul 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://fledgeling-hi.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Hugoでブログを始めよう(インストール編)</title><link>https://fledgeling-hi.github.io/posts/hugo-install-win/</link><pubDate>Tue, 16 Jul 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fledgeling-hi.github.io/posts/hugo-install-win/</guid><description>はじめに 新たにブログを始めるにあたっていろいろと調査した結果、Hugoでやってみることにしました。私はサーバサイドJavaのエンジニアですので、フロント側の技術や流行には正直疎いのですが、調べた中では一番とっつきやすい感じがしました。 ブログ用途でとても人気があるようですし、かっこいいテーマも多かったのでかなり魅力的でした。楽しんでやってみたいと思います！
ということで、今回は、Hugoを自分のPC(ローカル環境)にインストールするところから、ローカル環境でブログサイト(サンプル)が表示できるようになるまでを記事にしたいと思います。
なお、あらかじめお断りしておきますが、公式の手順とは少し違うやり方で進めたところもありますので、その辺りはご了承ください。もしかしたら、公式の手順でうまくいかなかった、よくわからなかった、といった方には、この記事のやり方でうまくいくかもしれませんので、参考になれば良いなと思います。
①Hugoのインストール まず、Hugoの公式サイトに行きましょう。
次に、トップページの上部メニューにあるGitHubのリンクをクリックして、GitHubのHugoのページに移動します。 ”QuickStart”も用意されているのですが、私は今回GitHubから直接プログラムをダウンロードしてインストールしました。
ここには、今までリリースされたHugoのソースやプログラムがありますので、最新のプログラムを探してダウンロードします。 右側の[Releases]をクリックして、最新のリリースプログラムのページに移動しましょう。
この記事作成時点では、v0.128.2が最新でしたので、この中から選びます。Assetsリストの下部にある[Shaw all &amp;hellip;]をクリックしてリストを全部表示し、その中から 「hugo_extended_0.128.2_windows-amd64.zip」を探してください。
ファイル名をクリックして、プログラムをダウンロードしましょう。なお、Windows用のzipファイルがいくつかありますが、ファイル名に ”extended” があるものを選んだ方が良いです。”extended” が無い方だと、動かないテーマ（この後説明します）がありました。
ダウンロードが終わったら、適当なフォルダを作成してダウンロードしたzipファイルを展開すれば、インストールは完了です！
この記事では「C:\hugo\v0.128.2」に展開したものとして説明を続けますが、違うところにインストールした場合は適宜読み替えてください。この通りでなくても動きますし、あとで変更することも可能です。
こんな感じ。
②テーマの準備 次にテーマの準備をします。Hugoの公式サイトに戻って、上部メニューのThemesのリンクをクリックしてテーマのページに移動しましょう。
この中から、これから作ろうとしている自分のサイトやブログのイメージに合った、好みのテーマを選びましょう。
このブログは Hugo blog awesome というテーマを採用しています。この後の説明は、このテーマを使って続けますので、もし迷ったらいったん同じテーマを選んでいただいても良いかもしれません。
Hugo blog awesome のページで、[Download]をクリックするとGitHubの Hugo blog awesome のページに移動します。
ここでは、[Code]-[Download ZIP]を選択して、テーマをダウンロードします。
ダウンロードが終わったら、先ほどと同様に適当なフォルダを作成して、ダウンロードしたzipファイルを展開してください。
こんな感じです。 今回は「C:\hugo\テーマ」フォルダをあらかじめ作成しておき、その中に「hugo-blog-awesome」フォルダとして展開しました。
※「hugo-blog-awesome」のフォルダ名はこの通りにしてください。この後テーマのインストールを行う時にこのフォルダ名でないとテーマが反映されません。重要です！
③サイトの作成 さて、それでは準備が整いましたので、早速サイトを作成してみましょう。
先ほどHugoをインストールしたフォルダ「C:\hugo\v0.128.2」の何もない場所で、右クリックして[ターミナルで開く]を選択してください。 うまくいかない場合は、Windowsメニューやタスクバーの検索窓から「Windows PowerShell」を実行してください。DOS窓(コマンドプロンプト)でも大丈夫です。
ここで、以下のコマンドを入力します。
.\hugo.exe new site example ”example”がこのサイトの名前になります。好きに決めて良い部分です。後から変更することもできますし、作り直すこともできますので、とりあえずこれで行きます。
これでサイトができました。 「C:\hugo\v0.128.2」の下に、「example」というフォルダが新しくできているはずです。
ここまで来たらあと一歩です。
④テーマのインストール 次はテーマのインストールを行います。
②で準備したテーマ「C:\hugo\テーマ\hugo-blog-awesome」を、③でサイトを作成した時に自動で作られた「C:\hugo\v0.128.2\example\themes」フォルダの下に、フォルダごとコピーします。 「C:\hugo\v0.128.2\example\themes\hugo-blog-awesome」となるようにコピーすればOKです。
次に、このテーマ用に作られたサイトサンプル（exampleSite）の設定ファイルやコンテンツを、「C:\hugo\v0.128.2\example」の直下にコピーします。
既に同じ名前のファイルがある旨のメッセージがでたら、「ファイルを置き換える」を選択してください。
これでテーマのインストールは終わりです。 さあ、いよいよ動かしてみましょう！
⑤サイトを表示してみよう！ 先ほど表示したターミナル(PowerShell)の画面で次のコマンドを入力します。
cd .\example .</description></item><item><title>About</title><link>https://fledgeling-hi.github.io/pages/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://fledgeling-hi.github.io/pages/about/</guid><description>はじめまして。私は都内でシステム開発の会社を経営しています。とは言えバーチャルオフィスですので、毎日自宅でフルリモートで働いています。私のほかにはITエンジニアがひとりいるだけの小さな会社です。私自身も実際にWEBシステムの開発に携わっているITエンジニアです。
先日、会社が無事に3期目を迎えました。これを機にこれまでの歩みを振り返りつつ、何かひとつ新しいことに挑戦してみようと思い、このブログを立ち上げることにしました。昔、10年くらい前にブログサービスを利用して趣味のブログを細々と続けていたことがあるのですが、今回は自力でブログサイト構築にチャレンジしてみました。サイト構築に関わる記事なども書いていきたいなと思っています。
私の拙い文章を読んでくださった方々が、ほんの少しでも楽しいと感じていただけますよう、自分自身も楽しみながら、しっかり取り組んでいきたいと思います。
どうぞよろしくお願いいたします！</description></item></channel></rss>